等嗶聲響趕覆機時代告終 最後Call機台停運

12月30日(日) 15:58更新 12:00建立

日本紅星廣末涼子曾擔當傳呼機代言人。

「嗶嗶——」我們所認識的「BB機、Call機」在日本被暱稱為「口袋鈴」，曾幾何時也是最受歡迎流動通訊設備。不過，隨着手提電話日趨普及，日本最後一間提供傳呼機網絡的電訊公司，已宣布將於明年9月底終止服務。在日本告別「平成」年代（1989年至今）、改朝換代的2019年，曾是上一代人的集體青春回憶亦終需落幕。

在手提電話、互聯網電郵尚未流行的90年代，傳呼機可說是紅極一時。日本當時更推出過以傳呼機為題材的電視劇《口袋鈴偏偏不響》，同名主題曲亦大受歡迎；日媒甚至形容Call機是平成年代的象徵之一。

傳呼機普及度之高，讓它聯同泡泡襪、貼紙相手帳，並稱「90年代女高中生三大神器」。趕潮流的高中少女更創作出不少「潮語」，以諧音和數字形狀，編出「14106（我愛你）」、「3470（再見）」等暗號。

40歲記者岡田有花憶述，自己當年就讀高中時，正值傳呼機流行的全盛時期。她形容當時的Call機就等同現時的智能電話，同學都人手一台，朋友聯絡或談情都少不了它。岡田難忘當年對Call機愛不釋手的時光，即使只是發發「早安」、「我睡了」等沒有營養的內容，也樂此不疲。

不過，在資訊發達的現今，莫說文字、連聲畫訊息的傳遞也不過是彈指之間的事，新一代人自然再也不需理解那一串串的數字暗號。引入傳呼機的先驅供應商「NTT docomo」，早於2007年就已停止該服務。而2007年，亦正正是iPhone初代面世的一年。

消息傳出，日本網民紛紛以當年暗號發文懷緬︰「65 05 24 64 04 93，12 71 71 44 04，11 92 21 04 45 13（口袋鈴，至今以來謝謝你了。）」、「81 81（Bye Bye）！」有網民見貼大呼懷念，但亦有不少年輕一代一頭霧水︰「暗號？看不懂啊。」

在資訊爆炸的年代，傳呼機只能日漸式微，難逃被淘汰的命運。外人也許不會明白，但對於曾經在晚上捏着Call機、在電話亭排隊等「覆機」的那一代人，那種青春時代不再的共鳴與不捨是難以言喻的。

電話停大排長龍既年代

00後不懂操作call 機

勾起返自己接觸過兩代call機嘅回憶

第一代：淨係show call你條友個姓氏代號同電話
第二代：call台會send段留言去傳呼機

香港仲有call機台，放心

關東仍有1500人用傳呼機 電訊商轉型發展防災無線業
12月30日(日) 13:04

日本尚有少部分民眾使用傳呼機。（互聯網）

雖然Call機通訊的年代不復再，但現時在日本關東仍有1500名用戶使用，相信與人口老化有關，他們仍然使用這些過時的科技產品。傳呼網絡仍能在其他領域派上用場，不少醫院醫生會用傳呼機交流，今後亦會發展防災無線業務。

資料顯示，傳呼機自1968年7月在東京的23個中心行政區開始營運；由日本電信電話株式會社（NTT）的前身Telephone Public Corp提供服務。傳呼機初期只會發出「嗶嗶」聲響，在1980年代開始顯示數字，繼而衍生出以數字諧音表達的暗碼，其後可以顯示文字及簡單圖案。

起初，傳呼機售價2000日圓（約141港元），1991年後售價升至5000日圓（約354港元）。用戶每次接獲傳呼後要致電傳呼中心才能知道訊息內容，用戶多為公司行政人員、政府機構等。

醫生善用傳呼機是因為訊號既不影響精密儀器，在地下及建築物內亦容易接收。最後提供傳呼機服務的東京電訊，其社長清野英俊表示，今後將主力發展防災無線業務，活用傳呼機電波。清野表示，傳呼機時代終結並不令人感到難過寂寞，稱︰「非常感謝至今以來使用過傳呼機的用家。」

我都唔識

利申 80後

仲有

當年Ｄ雞都活用call機

要搵公共電話覆call機

好想聽做call台啲人既訪問
一定好多搞笑野

90後都未必識

80後表示，收call周圍搵電話覆嘅日子真係好奇幻，明明淨係得一個人call 都會成日望住有冇響

老豆用過兩代
第一代剩數字，佢會有本簿仔你自己翻譯
第二代可以出埋中文仔
細個會打去call台叫老豆買魚蛋粉做宵夜

其實點解香港有仲call機公司，明明手機已經好平，人人都買得起咁濟

見醫院醫生仲用call機

醫生會用到

有D人出勤要用CALL 機, 因為手機某D地方唔用得

醫院會用，因為一般電話有可能會影響啲equipment

Call機做到既野手機會做唔到？老實10年前已經要fade out啦

當年條腰掛住部call機 就好似手錶一樣 除左有實用性 仲係男人既其裡一種潮流打扮

喂
部call機我㗎喎